\input mestrucs.tex
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{multicol}
%\ds{00/00/00}{classe}{numéro}{1 heure}
%\dm{00/00/00}{classe}{numéro}

\newcommand{\typedoc}{1}

% définir la couleur du texte des réponses , pour la version prof met black, pour la version élève met white
\ifthenelse{\typedoc=0}{\newcommand{\reponsecouleur}{black}}{\newcommand{\reponsecouleur}{white}}


\newcommand{\Croix}[3]{
\draw[#3] (#1-0.02,#2+0.02) -- (#1 + 0.02,#2-0.02);
\draw[#3] (#1-0.02,#2-0.02) -- (#1 + 0.02,#2+0.02);
%\draw[#5] (#1-.05,#2+.1) node[#3] {#4};
}
\parindent = 0cm
%\newcommand{\acctrois}[4]{\begin{cases} #2 \\ #3 \qquad{#1} \\ #4 \end{cases}}

\newcommand{\repere}[9]{
	  \ifthenelse{#9>99}{
	  \ifthenelse{#7=#8}{\draw[rotate=#7] (0,0) rectangle (0.25/#5,0.25/#6);}{}}{}
	
	  \ifthenelse{#9>109 \or #9=10 \or #9=11}{
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \pgfmathparse{(sin(#7)*tan(#8) + cos(#7))*\x*#5}
	  \draw[gray,cm={cos(#8) , sin(#8) ,-sin(#8) ,cos(#8) ,(\pgfmathresult cm, 0cm)},thick] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  }
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \pgfmathparse{(cos(#8)+ tan(#7)*sin(#8))*\y*#6}
	  \draw[gray,cm={cos(#7) , sin(#7) ,-sin(#7) ,cos(#7) ,(0 cm, \pgfmathresult cm)},thick] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  }
	
	  \ifthenelse{#9=111 \or #9=11}{
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \foreach \t in {1,...,10}{
	  \pgfmathparse{(sin(#7)*tan(#8) + cos(#7))*(\x+\t/10)*#5}
	  \draw[lightgray,cm={cos(#8) , sin(#8) ,-sin(#8) ,cos(#8) ,(\pgfmathresult cm, 0cm)},very thin] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  }}
	
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \foreach \t in {1,...,10}{
	  \pgfmathparse{(cos(#8)+ tan(#7)*sin(#8))*(\y+ \t/10)*#6}
	  \draw[lightgray,cm={cos(#7) , sin(#7) ,-sin(#7) ,cos(#7) ,(0 cm, \pgfmathresult cm)},very thin] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  }}}{}}{}
	
	  % Tracé des axes
	  \draw[->,>=stealth,thick,rotate=#7] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  \draw[->,>=stealth,,thick,rotate=#8] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  % Graduation
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \ifthenelse {\x=0}{}{\ifthenelse{\x=1}{}{
	  \draw[rotate=#7] (\x,.1*#5) -- (\x,-.1*#5);
	  \draw[rotate=#7](\x+.1,0) node[below,minimum height=0.5cm]{\tiny $\x$};}
	  }}
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \ifthenelse {\y=0}{}{\ifthenelse{\y=1}{}{
	  \draw[rotate=#8] (.1*#6,\y) -- (-.1*#6,\y);
	  \draw[rotate=#8](0,\y+0.1) node[left,minimum height=0.5cm]{\tiny $\y$};}
	  }}
	  	  	
	  \begin{scriptsize}
	  \fill[] (0,0) circle (1.5pt);
	  \draw[] (-0.25,0) node[below] {$O\strut$};
	  \fill[rotate=#7] (1,0) circle (1.5pt);
	  \draw[rotate=#7] (1,0) node[below] {$I\strut$};
	  \fill[rotate=#8] (0,1) circle (1.5pt);
	  \draw[rotate=#8] (0,1) node[left] {$J\strut$};
	  \end{scriptsize}
}

% \repere{x_min}{x_max}{y_min}{y_max}{xscale}{yscale}{angle_abscisse}{angle_ordonnée}{Options}
% {Options = MGg où {M;G;g} dans {0;1}*{0,1}*{0,1} avec M = marque angle droit, G = Grille , g = sous grille, O = sans option et 1 =  avec option
%{ex : 0 : pas de marque d'angle droit, pas de grille et pas de sous grille; 10: Grille seul ;
%11:Grille et sous Grille; 100: Marque seul; 110 Marque et Grille; 111 : Marque Grille et sous Grille}



% Dessin un point dans un repère tourné.
%pointrot(abscisse, ordonnée, xscale, yscale, angle_abscisse, angle_ordonnée,nom)
\newcommand{\pointrot}[7]{
\pgfmathparse{(#1)*(cos(#5))-(#4/#3)*(#2)*sin(#6)}
\global\let\x\pgfmathresult
\pgfmathparse{(#3/#4)*(#1)*(sin(#5))+(#2)*cos(#6)}
\global\let\y\pgfmathresult
\fill[] (\x,\y) circle (1.5pt);
\draw[] (\x,\y) node[above] {#7};
}








\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Variations et extremums entraînement 2 (corrigé)} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,5cm}


\vspace*{1cm}

\exods
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item L'équation $f(x)=2,5$ a deux solutions dans $[-5~;~5]$. L'une dans l'intervalle $[-5~;~-4]$ et l'autre dans l'intervalle $[4~;~5]$.\\
      Visualisation dans le tableau :
      \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[xscale=1.2,yscale=1.2]
		\tkzTabInit{$x$/1, $f(x)$/2}{$-5$,$-2$,$0$, $1$, $5$}
		\tkzTabVar{+/$2$,-/ $-4$ ,+/$1$, -/ $-2$, +/$3$}
	\tkzTabVal[draw,,remember=vb]{1}{2}{0.25}{\red $x_1$}{\red $2{,}5$}
		\tkzTabVal[draw,,remember=vb]{1}{2}{0.5}{$-4$}{1}
		\tkzTabVal[draw,,remember=vb]{1}{2}{0.75}{$-3$}{0}
\tkzTabVal[draw,,remember=vb]{4}{5}{0.75}{\red $x_2$}{\red $2{,}5$}
		\tkzTabVal[draw,,remember=vb]{4}{5}{0.25}{$3$}{0}
		\tkzTabVal[draw,,remember=vb]{4}{5}{0.5}{$4$}{1}		
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \item \begin{enumerate}[\bf a.]
          \item L'équation $f(x)=0$ admet 4 solutions dans l'intervalle $[-5~;~5]$.
          \item On visualise la situation dans le tableau :
          \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[xscale=1.2,yscale=1.2]
		\tkzTabInit[lgt=0.9]{$x$/1, $f(x)$/2}{$-5$,$-2$,$0$, $1$, $5$}
		\tkzTabVar{+/$2$,-/ $-4$ ,+/$1$, -/ $-2$, +/$3$}
		\tkzTabVal[draw,,remember=vb]{1}{2}{0.33}{$-4$}{1}
		\tkzTabVal[draw,,remember=vb]{1}{2}{0.66}{\red $x_1=-3$}{\red 0}
		\tkzTabVal[draw,,remember=vb]{4}{5}{0.33}{\red $x_4=3$}{\red 0}
		\tkzTabVal[draw,,remember=vb]{4}{5}{0.66}{$4$}{1}		
\tkzTabVal[draw,,remember=vb]{2}{3}{0.5}{\red $x_2$}{\red 0}
\tkzTabVal[draw,,remember=vb]{3}{4}{0.5}{\red $x_3$}{\red 0}
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
    On a donc $x_1=-3$, $-2<x_2<0$, $0<x_3<1$ et $x_4=3$.\\
        \end{enumerate}
  \item On regarde dans le tableau pour quelles valeurs de $x$, les images sont strictement supérieures à 1.\\

 \begin{minipage}{12cm}
  L'inéquation $f(x)>1$ a pour ensemble de solution $\mathscr{S}=[-5~;~-4[\cup ]4~;~5]$.
 \end{minipage}
  \begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{Remarque}{
0 n'est pas solution de cette inéquation car son image est 1 et on veut des images strictement supérieures à 1.}
\end{minipage}~\\
~\\
  \item Le maximum de $f$ est 3. Il est atteint en $x=5$. Le minimum de $f$ est $-4$. Il est atteint en $x=-2$.\\

  \newpage
  \item Le tableau qui permet de visualiser la situation :

  \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[xscale=1.2,yscale=1.2]
		\tkzTabInit[lgt=0.9]{$x$/1, $f(x)$/2}{$-5$,$-2$,$0$, $1$, $5$}
		\tkzTabVar{+/$2$,-/ $-4$ ,+/$1$, -/ $-2$, +/$3$}
		\tkzTabVal[draw,,remember=vb]{1}{2}{0.33}{$-4$}{1}
		\tkzTabVal[draw,,remember=vb]{1}{2}{0.66}{$-3$}{0}
		\tkzTabVal[draw,,remember=vb]{4}{5}{0.33}{$3$}{0}
		\tkzTabVal[draw,,remember=vb]{4}{5}{0.66}{$4$}{1}	
\tkzTabVal[draw,,remember=vb]{3}{4}{0.33}{\blue$0{,}5$}{\blue$f(0{,}5)$}
		\tkzTabVal[draw,,remember=vb]{3}{4}{0.66}{\blue$0{,}6$}{\blue$f(0{,}6)$}
\tkzTabVal[draw,,remember=vb]{2}{3}{0.33}{\blue$-0{,}9$}{\blue$f(-0{,}9)$}
		\tkzTabVal[draw,,remember=vb]{2}{3}{0.66}{\blue$-0{,}8$}{\blue$f(-0{,}8)$}
      \end{tikzpicture}
    \end{center}

  $\bullet$ $0,5<0,6$ $f$ est strictement décroissante sur $[0~;~1]$ (cet intervalle contient les nombres 0,5 et 0,6).\\
  Comme une fonction strictement décroissante change l'ordre, on obtient :$$f(0,5)>f(0,6)$$


   $\bullet$ $-0,9<-0,8$ $f$ est strictement croissante sur $[-2~;~0]$ (cet intervalle contient les nombres $-0,9$  et $-0,8$).\\
  Comme une fonction strictement croissante conserve l'ordre, on obtient :$$f(-0,9)<f(-0,8)$$

 \begin{minipage}{10cm}
  $\bullet$ $-4,5 \in [-5~;~-4]$ et sur cet intervalle, les images varient entre 1 et 2. Ainsi, $1<f(-4,5)<2$.\\
  De même $2\in [1~;~3]$ et sur cet intervalle les images varient entre $-2$ et 0. Ainsi, $-2<f(2)<0$.\\
  De ces deux encadrements, on en déduit que $f(2)<f(-4,5)$

 \end{minipage}
 \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Explications}{
Pour cette question, on ne peut pas utiliser les variations de $f$. En effet $-4,5$ et 2 n'appartiennent pas à un intervalle sur lequel la fonction est strictement monotone (c'est-à-dire soit strictement croissante, soit strictement  décroissante). Il faut donc trouver un autre moyen. Ici, on procède par encadrement en regardant dans quel intervalle se situe $f(-4,5)$ et $f(2)$ en espérant que ces deux intervalles ne se chevauchent pas. Ce n'est pas le cas ici. Ouf !  }
\end{minipage}~\\
~\\

\item Encadrements.\\
       \begin{minipage}{10cm}
        \begin{enumerate}[\bf a.]
        \item Si $-2 \leqslant x \leqslant 0$, alors $-4\leqslant f(x) \leqslant1$.\\
 \item Si $-5\leqslant x \leqslant 0$, alors $-4 \leqslant f(x) \leqslant2$.\\
     \end{enumerate}
       \end{minipage}
       \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Explications}{
On encadre les images sur un intervalle en prenant le minimum et le maximum de $f$ sur cet intervalle.\\
Par exemple, lorsque $ -2\leqslant x\leqslant 0$, le minimum de $f$ est $-4$ et le maximum est 0. }
\end{minipage}~\\
~\\

\begin{minipage}{10cm}
\item Le point $A$ est sur la courbe si $f(2)=-5$. \\
On regarde si c'est possible avec le tableau de variations. On voit que $-2< f(2)<0$. Or, $-5$ n'est pas compris entre $-2$ et 0. \\
Le point $A$ ne peut pas être sur la courbe.
\end{minipage}
 \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Attention}{
Le piège ici était de confondre images et antécédents. En effet le point de coordonnées $(-5~;~2)$ est bien sur la courbe. Donc, prudence.}
\end{minipage}~\\
~\\
\end{enumerate}

\newpage



\exods \\
\begin{minipage}{18cm}
\postitpp{18cm}{Explications}{
Pour cet exercice, l'idée est de déterminer en fonction de $x$ la consommation sur la distance $CM+MF$ et de minimiser cette consommation, c'est-à-dire de trouver la valeur de $x$ pour laquelle la consommation est minimale. Il s'agit donc de trouver une fonction $f$ qui donne la consommation (en litres)  en fonction de $x$.\\
Pour cela, on exprime $CM$ et $MF$ en fonction de $x$ et après essayez de faire seul.  }
\end{minipage}~\\
~\\
$\bullet$ Calcul de $CM$ en fonction de $x$.\\
Dans le triangle $CHM$ rectangle en $H$, d'après le théorème de Pythagore,\\


$\begin{aligned}
    HM^2+HC^2&=CM^2\\
   x^2+3^2 &=CM^2\\
  CM &=\sqrt{x^2+9}
       \end{aligned}$~\\


$\bullet$ Calcul de $MF$ en fonction de $x$.\\
$$MF=4-x$$

La consommation (en litres) du tracteur sur la distance $CM$ est $1,5\sqrt{x^2+9}$ et la consommation (en litres) sur la distance $MF$ est $1\times (4-x)$.\\
Au total, la consommation du tracteur (sur la distance $CM+MF$) est $1,5\sqrt{x^2+9}+(4-x)$.\\
On obtient une fonction $f$ définie sur $[0~;~4]$ par : $$f(x)=1,5\sqrt{x^2+9}+(4-x)$$
Il s'agit donc de trouver la valeur de $x$ qui rend minimale cette fonction.\\

Pour cela on utilise la calculatrice, car on n'a pas les moyens en seconde de trouver cette valeur par le calcul.\\




 \begin{minipage}{10cm}
 On représente graphiquement $f$.\\
 Pour cette représentation : $X_{Min}=0$, $X_{Max}=4$, $X_{Scale}=1$ $Y_{Min}=6$, $Y_{Max}=9$ et $Y_{Scale}=1$.\\
On obtient :
 \end{minipage}
 \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Calculatrice}{
Pour paramétrer la fenêtre d'affichage, pour $X$ cela ne pose pas de problème mais pour $Y$, on cherche un peu. Après plusieurs essais, voilà ce que j'ai trouvé. Avec le solveur grapphique}
\end{minipage}~\\
~\\
 \begin{center}
 \image{3.5cm}{annexes/tracteur1.ps}\hspace{2cm} \image{3.5cm}{annexes/tracteur2.ps}
 \end{center}

~\\
 \begin{minipage}{17cm}
\postitpp{17cm}{Calculatrice}{
Pour obtenir la valeur minimale de la fonction, on entre dans le solveur graphique \image{0.4cm}{annexes/Gsolv.ps}, puis \image{0.6cm}{annexes/min.ps} on obtient les valeurs affichées à l'écran.}
\end{minipage}~\\
~\\
Ainsi, la consommation est minimale pour $x\simeq 2,683$ km, soit 2683 mètres.
\vspace{1cm}


\exods
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item $\bullet~$ Calcul de $a^2$ :\\

  \begin{minipage}{10cm}
  \begin{eqnarray*}
  % \nonumber to remove numbering (before each equation)
    a^2 &=& (6+2\sqrt{3})^2 \\
     &=& \underbrace{36+24\sqrt{3}+12}_{a^2+2ab+b^2}\\
     &=&48+24\sqrt{3}
  \end{eqnarray*}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{7cm}
  \postitpp{7cm}{Calcul}{En seconde, on commence à développer sans écrire tous les calculs ..... faites du calcul mental avec votre professeur ! Quel est le carré de $2\sqrt{3}$ ?}
\end{minipage}
\newpage
  $\bullet~$ Calcul de $b^2$ :\\

   \begin{minipage}{10cm}
  \begin{eqnarray*}
  % \nonumber to remove numbering (before each equation)
    b^2 &=& (3\sqrt{2}+2\sqrt{6})^2 \\
     &=& \underbrace{18+12\sqrt{12}+24}_{a^2+2ab+b^2}\\
     &=&42+12\sqrt{4\times3}\\
     &=&42+24\sqrt{3}
  \end{eqnarray*}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{7cm}
  \postitpp{7cm}{Calcul... encore}{Si $x$ et $y$ positifs, $\sqrt{x^2\times y}=x\sqrt{y}$, ce qui permet d'obtenir un résultat en fonction de $\sqrt{3}$}
\end{minipage}

  ~\\

 \begin{minipage}{10cm}
  \item La question précédente donne : $a^2=48+24\sqrt{3}$ et $b^2=42+\sqrt{3}$.\\

  Ainsi, $a^2>b^2$. Pourquoi ? C'est évident, non ?\\

  Comme $a$ et $b$ sont tous les deux positifs (pourquoi ? C'est évident !), alors :

  $$a>b$$

 \end{minipage}
 \begin{minipage}{7cm}
  \postitpp{7cm}{Regardez !}{La question précédente n'est pas là pour rien. Et quand on regarde les carrés des nombres $a$ et $b$, on voit bien quel est le plus grand, non ? Et si on peut comparer le carré de deux nombre, on peut comparer ces nombres (à condition qu'ils soient tous les deux positifs ou négatifs.... d'ailleurs pourquoi donc ? }
\end{minipage}


  Pourquoi ? Parce que deux nombres positifs sont rangés dans le même ordre que leur carré.... ou autrement dit : la fonction carré étant strictement croissante sur $[0~;~+\infty[$, elle conserve l'ordre.\\

  \item La fonction inverse étant strictement décroissante sur $]0~;~+\infty[$, elle change l'ordre entre les nombres et les images. \\
  Comme $a>b$, alors $\dfrac{1}{a}<\dfrac{1}{b}$.
\end{enumerate}

\vspace{1cm}


\exods\\
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item \begin{enumerate}[\bf a.]
          \item $\bullet~$ Pour $t=100$, on obtient $f(100)=10\sqrt{100}=100$.\\
  La fréquence est de 100 Hz lorsque la tension est de 100 N.\\

  $\bullet~$ Pour $t=400$, on obtient $f(400)=10\sqrt{400}=200$.\\
  La fréquence est de 200 Hz lorsque la tension est de 400 N.\\

          \item La question précédente donne : $f(100)=100$ et $f(400)=200$.

        \begin{minipage}{10cm}
          On passe de 100 à 400 en multipliant par 4, mais on  passe  de 100 à 200 en multipliant par 2. Il n'y a donc pas proportionnalité entre la tension et la fréquence.\\
        \end{minipage}
          \begin{minipage}{8cm}
\postitpp{7cm}{Proportionnalité}{
 La fonction racine carré ne traduit pas une situation de proportionnalité. Ce sont les fonctions linéaires qui traduisent de telles situations. }
\end{minipage}~\\[1em]
        \end{enumerate}



 \begin{minipage}{10cm}
  \item OUI !!! La fonction racine carré est croissante sur $[0~;~+\infty[$. Donc, plus la tension augmente, plus la fréquence augmente..... (même si ce n'est pas dans les mêmes proportions !).
 \end{minipage}
  \begin{minipage}{8cm}
\postitpp{7cm}{Attention}{
 Les calculs des deux images de la questions {\bf 1.} ne permettent pas de justifier ce résultat. En effet, même si c'est vrai pour deux valeurs particulières, cela ne suffit pas pour prouver le résultat général.}
\end{minipage}~\\[1em]
  \item On cherche la tension $t$ telle que $10\sqrt{t}=220$.\\
  \begin{minipage}{10cm}
  \begin{eqnarray*}
  % \nonumber to remove numbering (before each equation)
   10\sqrt{t} &=& 220\\
    \sqrt{t} &=&\dfrac{220}{10}\\
    \sqrt{t} &=&22\\
  t   &=&22^2\\
  t&=&484
  \end{eqnarray*}
  \end{minipage}
   \begin{minipage}{8cm}
\postitpp{7cm}{Méthode}{
 L'équation $\sqrt{x}=k$ pour $k\geqslant 0$ a pour solution $x=k^2$. cette équation doit devenir une équation de référence pour vous ! }
\end{minipage}~\\[1em]
  La tension qui permet d'obtenir la note La$_2$ est 484 N.\\

  \item On cherche la tension $t$ telle que $10\sqrt{t}=198$.\\

  \begin{eqnarray*}
  % \nonumber to remove numbering (before each equation)
   10\sqrt{t} &=&198\\
    \sqrt{t} &=&\dfrac{198}{10}\\
    \sqrt{t} &=&19,8\\
  t   &=&19,8^2\\
  t&=&392,04
  \end{eqnarray*}


  La tension qui permet d'obtenir la note Sol$_2$ est 392,04 Hz.\\


  \begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[espcl=6]
{$t$ /1,$f(t)$ /1.5}{$0$,$+\infty$}
\tkzTabVar{-/ $0$,+/}
\tkzTabVal[draw]{1}{2}{.2}{$392,04$}{$198$}
\tkzTabVal[draw]{1}{2}{.6}{$484$}{$220$}
\end{tikzpicture}
\end{center}




  On en déduit que les tensions comprises entre 392,04 N et 484 N permettent d'obtenir un son dont la fréquence est comprise entre celle du Sol$_2$ et celle du La$_2$.

\end{enumerate}


\vspace{1cm}
\end{document} 